%!TEX root = ../../main.tex

\section{Bisherige Arbeiten}

Zur Unterstützung von Kreativitätsmethoden gibt es in der Forschung eine Reihe
von Ansätzen sowie einige kommerzielle Lösungen.
Die Anwendung Mural\footnote{\url{https://mural.co/}, Abgerufen 09.06.2018}
erlaubt beispielsweise die gemeinsame Arbeit an einem Whiteboard. Sie läuft in
modernen Webbrowsern und auf dem Microsoft Surface Hub\footnote{\url{https://www.microsoft.com/de-de/surface/business/surface-hub/overview}, Abgerufen 09.06.2018},
einer Mischung aus digitalem Whiteboard und Touchscreen-PC nd ist daher eine
klassische bildschirmbasierte Lösung, die auch die verteilte Anwendung von Kreativitätsmethoden
unterstützt.

Der Designers' Outpost ist ein kollaboratives Werkzeug für das Design von Webseiten,
welches physische Notizen mit digitalen Anmerkungen verbindet \citep{Klemmer:2001:DOT:502348.502350}.
Hierzu wird ein digitales Whiteboard, elektronische Stifte und ein Kamerasystem
verwendet. Es wurde anschließend erweitert, um einen verteilten Einsatz zu unterstützen,
indem die Arbeit mit rein digitalen Notizen auf einem zweiten digitalen Whiteboard
ermöglicht wird \citep{Everitt:2003:TWA:642611.642707}. Diese gemischte Verwendung
von physischen und digitalen Notizen zeigte jedoch einige Probleme aufgrund der
nötigen Koordination.

Ein weiterer Ansatz für eine hybride Interaktion ist der AffinityTable, welcher
die Durchführung der \ac{ADM} mittels einem interaktiven Tisch
und einem vertikalen Bildschirm unterstützt \citep{geyer2011affinitytable}. Bei
diesem Ansatz werden Notizen zunächst mittels eines digitalen Stifts auf physischen
Notizzetteln aufgeschrieben, eine digitale Kopie für die weitere Interaktion kann
dann durch Platzieren der Notiz auf dem interaktiven Tisch aus den durch den digitalen
Stift aufgenommenen Daten erzeugt werden.

Weitere hybride Ansätze, welche physische und virtuelle Materialien mit digitalen
Anmerkungen auf einem interaktiven Tisch kombinieren, sind der Shared Design Space \citep{haller2006shared}
und Pictionaire \citep{hartmann2010pictionaire}.

The Designer’s Environment unterstützt die Durchführung der KJ-Methode vollständig
digital durch multimodale Interaktion \citep{tse2008exploring}. Notizen werden
hierbei mittels Handschrift auf einem Tablet erstellt und dann auf einem
interaktiven Tisch dargestellt, zusätzlich können Sprachbefehle zur Steuerung
der Anwendung verwendet werden.

Zusätzlich zu diesen Ansätzen zur Digitalisierung von Kreativitätsmethoden beschäftigt
sich die Forschung genauer mit einzelnen Aspekten der Durchführung von Kreativitätsmethoden
oder der \ac{ADM} im Speziellen.
So untersuchen Geyer et al. das Verhalten von Anwendern der klassischen
\ac{ADM} und identifizieren die einzelnen Aspekte der Interaktion
während der Durchführung der Methode \citep{geyer2011designing}.
Jensen et al. untersuchen zudem die Interaktion mit digitalen Notizen und zeigen
dabei, dass der Umgang mit digitalen Notizen einfacher sein kann als der mit physikalischen
\citep{jensen2018remediating}.

Im Bereich der \ac{AR} bietet CoVAR ein System für die verteilte Kollaboration in
\ac{AR} und \ac{VR} \citep{Piumsomboon:2017:EER:3132787.3139200}. Es erlaubt Benutzern
in \ac{AR} ihre Umgebung aufzunehmen und diese mit anderen Benutzern in \ac{VR} zu teilen.

Weiterhin untersuchen Chastine et al. die Referenzierung in verschiedenen
kollaborativen Szenarien und betrachten dabei auch die Arbeit in einer verteilten
\ac{AR} Umgebung \citep{Chastine:2007:UDS:1268517.1268552}. Sie beschreiben dabei
die Wichtigkeit gesprochener Referenzen und dass Referenzen oft abhängig von
einer bereits etablierten Position gebildet wurden.
